推「主席指引」 陳健波擬先落實兩招財會剪布

推「主席指引」
陳健波擬先落實兩招財會剪布

要聞

陳健波昨指有意推「主席指引」，作為財委會主席有權提出上述兩項建議，且毋須經過表決。資料圖片

【本報訊】連任立法會財務委員會主席陳健波為求極速落實剪布機制，提議推出毋須其他議員表決通過的「主席指引」，被逐離場議員整日都不能再開會，以及減少辯論縮短表決鐘議案的時間。民主派會議召集人莫乃光批評陳健波無事生非，而且「作為財委會主席，自己出指引畀自己好笑話」。

陳健波前日才連任新一年度財委會主席，但他當選前早就拋出4招剪布建議，包括被逐離場議員不能出席其他節數的財委會會議、不容辯論縮短表決鐘的議案、限制議員只能就每項撥款提出一個動議，以及取消議員提出休會議案的權力。

陳昨以財委會新任主席接受商台訪問時稱，有意推「主席指引」，落實被逐議員不能出席同日其他節數的財委會，以及削減辯論縮短表決議案響鐘時間，每位議員由現時可發言3分鐘減至1分鐘，聲言經過小心研究後認為，作為財委會主席有權提出上述兩項建議，且毋須經過表決。至於另外兩招剪布則要透過召開特別財委會會議討論、再經表決通過才落實，他會約見莫乃光商討有關問題。

民主派指無權

陳亦稱上任後會優先清理積壓已久的撥款申請，形容現屆政府的「大水喉」已開，只是「水管」被沙石堵塞，要求議員「放低政治歧視」、不要「一錯再錯」，阻撓民生撥款，他同時訓斥直選議員應反思參選初衷是甚麼，認為「好多直選議員都不如功能組別議員」。

對於陳提議的「主席指引」，莫乃光形容為「笑話」，表明不認同陳有權這樣做，稱民主派正研究相關問題，警告陳「夠膽你咪做囉！」至於需要財委會舉行特別會議修改規則的剪布措施，民主派亦不排除以任何方式阻止。

莫續指陳對拉布問題過份主觀，導致處理時「去得太盡」，漠視議會整體被矮化、監察政府能力被削弱的問題，形容陳在政府還未有提出撥款申請就急於剪布是「無事生非」，最終只會「害咗政府」。

民主黨胡志偉則認為，雖然主席有權更改規則，但他關注陳的提議有多大程度推動到會議日程，以及會否影響會議氣氛，質疑陳以「大石砸死蟹」方法剪布，只會造成劍拔弩張的形勢。

■記者呂浩然